%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usetikzlibrary{intersections}

\usepackage[a5paper, top=.5cm, bottom=.5cm, inner=2cm, outer=.5cm]{geometry}

\begin{document}

\setcounter{section}{1}
\section{Indicateurs d'une série statistique}

\subsection{Moyenne}
\begin{definition}[Moyenne]
  La \emph{moyenne} d'une série de caractères $x_1, x_2, \ldots x_k$ et d'effectifs $n_1, n_2 \ldots n_k$ est le nombre réel notée $\bar x$ valant :
  \[{\bar x}=\dfrac{n_1x_1+n_2x_2+\ldots+n_kx_k}{n_1+n_2+\ldots+n_k}.\]
\end{definition}

\begin{nexemple}
Calculer la moyenne des salaires de l'entreprise suivante.

  \begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c}
    Salaire  & 1450 & 1500 & 1550 & 1600 & 1650 & 1700 & 1750 \\
    \hline
    Effectif & 5    &  2   &  5   &  7   &  3   &  6   & 7    \\
  \end{tabular}

    La moyenne des salaires est :
      $\frac{5\times1450+2\times1500+5\times1550+\cdots+7\times1750}{5+2+5+\cdots+7}$, soit environ 1617,14€.
\end{nexemple}

\subsection{Médiane}
\begin{definition}[Médiane]
  La \emph{médiane} d'une série statistique est un nombre $m$ tel que la moitié des effectifs étudiés ait une valeur inférieure ou égale à $m$, et l'autre moité ait une valeur supérieure ou égale.
\end{definition}

\begin{methode}[Calcul de la médiane]Soit une série statistique de taille $N$, triée par ordre croissant.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item Si $N$ est impair, la médiane est la valeur de rang $\frac{N+1}{2}$.
    \item Si $N$ est pair, la médiane est la moyenne des valeurs de rang $\frac{N}{2}$ et $\frac{N}{2}+1$.
  \end{itemize}
\end{methode}

\begin{remarque}
  La moyenne et la médiane sont des indicateurs de \emph{position} (ils indiquent si les valeurs de la série sont, dans l'ensemble, plutôt grandes ou plutôt petite).
\end{remarque}

\subsection{Quartiles}
\begin{definition}[Quartiles]~
  \begin{itemize}
    \item Le \emph{premier quartile} d'une série (noté $Q_1$) est la plus petite valeur telle qu'au moins $25\%$ des valeurs lui soit inférieure ou égale.
    \item Le \emph{troisième quartile} d'une série (noté $Q_3$) est la plus petite valeur telle qu'au moins $75\%$ des valeurs lui soit inférieure ou égale.
    \item \emph{L'écart interquartile} est le nombre réel $Q_3-Q_1$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{methode}
On trie les effectifs par ordre croissant, et on applique la définition.
\end{methode}

\begin{nexemple}
Calculer la médiane et les quartiles des salaires de l'entreprise suivante.

  \begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c}
    Salaire  & 1450 & 1500 & 1550 & 1600 & 1650 & 1700 & 1750 \\
    \hline
    Effectif & 5    &  2   &  5   &  7   &  3   &  6   & 7    \\
  \end{tabular}

    On ajoute une ligne pour calculer les effectifs cumulés croissants (notés ECC). Remarque : cela fonctionnerait aussi si on avait les fréquences au lieu des effectifs.

  \begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c}
    Salaire  & 1450 & 1500 & 1550 & 1600 & 1650 & 1700 & 1750 \\
    \hline
    Effectif & 5    &  2   &  5   &  7   &  3   &  6   & 7    \\
    \hline
    ECC & 5 & 7 & 12 & 19 & 22 & 28 & 35 \\
  \end{tabular}

  Il y a 35 salaires.
  \begin{itemize}
    \item Puisque $\frac{35}{4}=8,75$, le premier quartile est le premier salaire dont l'ECC dépasse 8,75, c'est-à-dire $Q_1=1550$.
    \item Puisque $\frac{3\times35}{4}=26,25$, le troisième quartile est le premier salaire dont l'ECC dépasse 26,25, c'est-à-dire $Q_3=1700$.
  \end{itemize}

\end{nexemple}

\begin{remarque}
  Les quartiles (et l'espace interquartiles en particulier) sont des indicateurs de \emph{dispersion} (ils indiquent si les valeurs de la série sont toutes proches les unes des autres, au étalées (certaines valeurs très grandes, d'autres très petites)).
\end{remarque}

\begin{remarque}
  La médiane et les quartiles coupent la série statistique en quatre séries de taille à peu près égales.

  Par exemple, si on étudie les scores obtenus par les équipes d'une compétition sportive, il y aura :
  \begin{itemize}
    \item environ un quart des équipes ayant obtenu un score inférieur au premier quartile $Q_1$ ;
    \item environ un quart des équipes ayant obtenu un score compris entre le premier quartile $Q_1$ et la médiane ;
    \item environ un quart des équipes ayant obtenu un score compris entre la médiane et le troisième quartile $Q_3$ ;
    \item environ un quart des équipes ayant obtenu un score supérieur au troisième quartile $Q_3$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\end{document}
